<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="">
  <para>Criando servidor Ubuntu para estudo usando RaspberryPi</para>
  <para/>
  <para>Este documento tem objetivo de descrever a criação de um servidor Ubuntu para estudo, com custo baixo, utilizando o RasberryPi.</para>
  <para/>
  <para>Para saber mais sobre o que é o RaspberryPi→ <ulink url="https://olhardigital.com.br/noticia/raspberry-pi-o-que-e-para-que-serve-e-como-comprar/82921">https://olhardigital.com.br/noticia/raspberry-pi-o-que-e-para-que-serve-e-como-comprar/82921</ulink></para>
  <para/>
  <para>Você poderia usar VMs mas de qualquer maneira estaria alocando recursos de hardware para rodar as VMs.</para>
  <para/>
  <para>Com cerca de US$ 80,00 pode-se adquirir um RaspberryPi 3. </para>
  <para/>
  <para>Instalando sistema operacional.</para>
  <para/>
  <para>Com seu dispositivo em mãos a primeira coisa a fazer é instalar o sistema operacional. </para>
  <para/>
  <para>O modo mais simples é utilizando o Raspberry Pi Imager, que faz download da imagem e gera o sdcard bootável. Faça download do Raspberry Pi Imager, insira o sdcard no seu computador e execute-o. Selecione o sistema operacional, neste caso Ubuntu. Selecione também o sdcard (atenção para selecionar o dispositivo destino correto pois os dados serão apagados)</para>
  <para/>
  <para>
    <ulink url="https://ubuntu.com/tutorials/how-to-install-ubuntu-on-your-raspberry-pi#2-prepare-the-sd-card">https://ubuntu.com/tutorials/how-to-install-ubuntu-on-your-raspberry-pi#2-prepare-the-sd-card</ulink>
  </para>
  <para/>
  <para>Você pode configurar para acessar wi-fi ao iniciar ou usar porta de rede ethernet (cabo).</para>
  <para/>
  <para>
    <ulink url="https://ubuntu.com/tutorials/how-to-install-ubuntu-on-your-raspberry-pi#3-wifi-or-ethernet">https://ubuntu.com/tutorials/how-to-install-ubuntu-on-your-raspberry-pi#3-wifi-or-ethernet</ulink>
  </para>
  <para/>
  <para>Após decidir como conectar à rede, o próximo passo é inserir o sdcard no RaspberryPi, ligar o dispositivo, e acessa-lo remotamente via ssh. Se não conseguir conectar via wi-fi conecte via cabo e deixe para configurar o wi-fi depois. Ou se preferir pode conectar monitor e teclado e acessar tradicionalmente neste primeiro boot. A senha inicial é ubuntu que deve ser trocada no primeiro login.</para>
  <para/>
  <para>
    <ulink url="https://ubuntu.com/tutorials/how-to-install-ubuntu-on-your-raspberry-pi#4-boot-ubuntu-server">https://ubuntu.com/tutorials/how-to-install-ubuntu-on-your-raspberry-pi#4-boot-ubuntu-server</ulink>
  </para>
  <para/>
  <para>Seu servidor Ubuntu já está no ar!!!! Você não precisará mais de monitor e teclado para configurar e acessar as aplicações no servidor. Tudo poderá ser feito remotamente. Basta ligar o RasberryPi na tomada e acessar via ssh executando “ssh ubuntu@ip_do_servidor”. </para>
  <para>Para desligar digite no terminal “sudo shutdown -P now”, aguarde cerca de 1 minuto e desligue o RaspberryPi da tomada.</para>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
</article>
